<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-04-06T08:59:37+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Christian Grölings Blog</title><subtitle>Danke für den Besuch. Diese Seite beschreibt, wie ich mein Leben  führe, woran ich arbeite und was mich beschäftigt. Ich lade Sie  herzlich ein, an meinen Ideen teilzuhaben und gemeinsam mit mir zu wachsen.</subtitle><entry><title type="html">Wie erstellt man eine Roadmap?</title><link href="http://localhost:4000/produktentwicklung/2023/04/06/Roadmap.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wie erstellt man eine Roadmap?" /><published>2023-04-06T05:50:10+02:00</published><updated>2023-04-06T05:50:10+02:00</updated><id>http://localhost:4000/produktentwicklung/2023/04/06/Roadmap</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/produktentwicklung/2023/04/06/Roadmap.html"><![CDATA[<p>Eine Roadmap ist im wesentlichen eine Zeitleiste, die den aktuellen Stand und das Ziel zeigt. Denk an eine Busfahrt in einer Großstadt: Die Haltestellen sind die Zwischenziele der Roadmap. Der Startbahnhof ist der aktuelle Stand und der Endbahnhof ist das Ziel.</p>

<p>In dieser Metapher kann man an jeder Haltestelle einen anderen Weg wählen. Man ist nicht an einen festen Weg gebunden. Es ist nur eine mögliche Strategie. Eine Roadmap ist nicht unveränderlich. Sie dient als Diskussionsgrundlage und kann sich jederzeit ändern.</p>

<p>Normalerweise erstreckt sich eine realistische Roadmap über etwa 18 Monate. Je weiter man in die Zukunft plant, desto unsicherer wird es, und die Planung kann den Bezug zur Realität verlieren.</p>

<p>Eine Roadmap ist ein häufig genutztes Werkzeug in der Produktentwicklung. Man kann es aber auch in vielen anderen Bereichen anwenden, zum Beispiel:</p>

<ul>
  <li>Persönliche Weiterentwicklung</li>
  <li>Beim Lernen neuer Themen.</li>
  <li>Technologie – wann werden neue Technologien eingeführt?</li>
  <li>Infrastruktur – wann ändern sich die verwendeten Tools?</li>
</ul>

<h1 id="warum-erstellt-man-eine-roadmap">Warum erstellt man eine Roadmap?</h1>

<h4 id="vereinfachte-kommunikation-und-interaktion">Vereinfachte Kommunikation und Interaktion</h4>

<p>Der Hauptvorteil einer Roadmap liegt in ihrer Einfachheit: Durch seine visuelle Aufbereitung sind   die Informationen leicht zu erfassen. Ein Blick genügt die wichtigsten Punkte zu erkennen. Dies erlaubt eine effiziente Kommunikation.</p>

<h4 id="konzentration-auf-wichtigere-ziele">Konzentration auf wichtigere Ziele</h4>

<p>Wichtiges ist nicht unbedingt dringend. Dringendes nicht unbedingt wichtig. Wir Menschen neigen dazu Dringendes zu priorisieren und verlieren dabei das große Ganze aus dem Auge. Eine Roadmap hilft den Blick gehoben zu halten. Zu erkennen wo die Reise hinführt und Schritte einzuleiten dies auch zu realisieren.</p>

<h4 id="weg-der-veränderung">Weg der Veränderung</h4>

<p>Fähigkeit zur Veränderung ist einer der wichtigsten Erfolgsfaktoren der heutigen Zeit. Veränderung erzeugt allerdings bei vielen Menschen Angst. Eine Roadmap kann helfen zu erkennen wo die Reise hingehen soll. Dies hilft Angst vor der Zukunft zu reduzieren.</p>

<h4 id="skalierbarkeit">Skalierbarkeit</h4>

<p>Eine Roadmap ist kein starres Gebilde. Eine flexible Roadmap-Struktur, die regelmäßige Änderungen standhält ist dringend notwendig, da die Zukunft oft unvorhersehbar ist. Dadurch bleibt eine Roadmap ein Werkzeug um einen möglichen Plan zu kommunizieren,, der die wahrscheinliche Entwicklung des Produkts in den kommenden Monaten skizziert.</p>

<h4 id="erkennung-von-kritischen-herausforderungen-und-schmerzpunkten">Erkennung von kritischen Herausforderungen und Schmerzpunkten</h4>

<p>Termine (Deadlines) sind die DNA einer Roadmap. Ist die Zeit knapp, kann das recht schnell erkannt werden. Eine Roadmap ist daher ein gutes Mittel konstruktiv und einfach auf Probleme hinzuweisen und deren Lösung zu diskutieren.</p>

<h4 id="erhaltung-der-wettbewerbsfähigkeit">Erhaltung der Wettbewerbsfähigkeit</h4>

<p>Idealerweise zeigt die Roadmap auf ein Ziel (bzw. Zwischenziele) die die Wettbewerbsfähigkeit eines Produktes, einer Technologie, usw.. erhalten und gegebenenfalls verbessern.</p>

<h1 id="wie-erstellt-man-eine-roadmap">Wie erstellt man eine Roadmap?</h1>

<p>Das folgende Bild zeigt wie ich an die Erstellung einer Roadmap herangehe. Das dazugehörige PowerPoint Template kann <a href="/assets/roadmap_blanko.pptx">hier</a> geladen werden. Ihr könnt es frei verwenden. Ich erhebe keine Lizenzansprüche. Das Template beruht auf dem sehr guten GO Template von Roman Pichler. Dies könnt ihr <a href="https://www.romanpichler.com/blog/goal-oriented-agile-product-roadmap/">hier</a> finden.</p>

<p><img src="/assets/img/Roadmap.png" alt="Roadmap Template" /></p>

<p>Lasst mich kurz erklären wie ich dieses Template ausfülle:</p>

<p>Zuerst fange ich damit an, die Zeile “Ziele” auszufüllen. Diese Zeile soll die gewünschten Ergebnisse oder Vorteile beschreiben, die in den kommenden Monaten erzielt werden sollen. Hier sollte ein spezifischer Wert angegeben werden, den das Produkt generieren wird, und es sollte die Frage beantwortet werden, warum es sich lohnt, weiterhin Zeit, Geld und Energie in die Produktentwicklung zu investieren.</p>

<p>Als zweites fülle ich den Namen aus. Ein Name der einen Roadmap Meilenstein beschreibt ist sehr wichtig. Nicht selten ist ein kurzer und witziger Name das was letzlich bei den Menschen hängen bleibt. Er fungiert als Anker für die verbunden Ziele. Ein großer Erfolg ist es wenn die Menschen ohne die Roadmap vorliegend zu haben über den Namen des Releases reden.</p>

<p>Als drittes sollte man die mit dem Ziel verbundenen Funktionen ausfüllen. Was benötigt man um den Wert zu schaffen den man will. Beispielsweise welches Tool muss angeschafft werden, welche Technologie eingearbeitet usw.? Üblicherweise schreibe ich hier niemals mehr 4 Features auf. Außerdem ist es wichtig keine Prosa zu verwenden und die Ziele klar und deutlich zu formulieren.</p>

<p>Schließlich wird das Feld Metriken ausgefüllt. Wie lässt sich feststellen, ob das Ziel erreicht wurde und der im Zielfeld angegebene Wert geschaffen wurde? Welche messbaren Indikatoren können herangezogen werden, um dies zweifelsfrei zu belegen? Es ist wichtig, objektive und relevante Metriken zu definieren, die den Fortschritt und den Erfolg des Projekts angemessen abbilden.</p>

<p>Die Deadline lasse ich anfänglich meist offen. Ein Datum schränkt zu sehr den Lösungsraum ein. Hat man ein gemeinsames Bild erreicht dass die Stakeholder miteinander teilen, kann man im nächsten Schritt eine realistische Deadline festlegen. Diese sollte jedoch flexibel gehandhabt werden, um auf Veränderungen im Projektverlauf reagieren zu können</p>

<h1 id="zusammenfassung">Zusammenfassung</h1>

<p>Eine Roadmap ist ein visuelles Werkzeug, das den aktuellen Stand, Zwischenziele und das Endziel aufzeigt und häufig in der Produktentwicklung eingesetzt wird. Sie dient der Vereinfachung von Kommunikation, Konzentration auf wichtige Ziele und Erkennung von Herausforderungen. Die Erstellung einer Roadmap beinhaltet das Festlegen von Zielen, Meilenstein-Namen, Funktionen und Metriken, während Deadlines offen gelassen werden können, um Flexibilität zu gewährleisten.</p>

<h1 id="bibliographie">Bibliographie</h1>

<p>[1] IntelliSoft. <a href="https://medium.com/@IntelliSoft/creating-technology-roadmap-for-the-product-free-technology-roadmap-template-e12284b6dd61">Creating Technology Roadmap for the Product: Free Technology Roadmap Template</a></p>

<p>[2] Pichler, Roman. <a href="https://www.romanpichler.com/blog/goal-oriented-agile-product-roadmap/">The GO Product Roadmap</a></p>

<p>[3] Product Plan. <a href="https://www.productplan.com/learn/what-is-a-software-roadmap/">What is a Software Roadmap?</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Produktentwicklung" /><summary type="html"><![CDATA[Eine Roadmap ist im wesentlichen eine Zeitleiste, die den aktuellen Stand und das Ziel zeigt. Denk an eine Busfahrt in einer Großstadt: Die Haltestellen sind die Zwischenziele der Roadmap. Der Startbahnhof ist der aktuelle Stand und der Endbahnhof ist das Ziel.]]></summary></entry><entry><title type="html">Vom Opfer zum Schöpfer: Wie man die eigene Rolle im Leben aktiv gestaltet?</title><link href="http://localhost:4000/persoenlichkeitsentwicklung/2023/04/03/Vom-Opfer-zum-Schoepfer.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vom Opfer zum Schöpfer: Wie man die eigene Rolle im Leben aktiv gestaltet?" /><published>2023-04-03T16:30:10+02:00</published><updated>2023-04-03T16:30:10+02:00</updated><id>http://localhost:4000/persoenlichkeitsentwicklung/2023/04/03/Vom-Opfer-zum-Schoepfer</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/persoenlichkeitsentwicklung/2023/04/03/Vom-Opfer-zum-Schoepfer.html"><![CDATA[<p>Das Leben ist ein Spiel, und wir spielen alle unsere Rollen. Manche weigern sich vielleicht, dieses Spiel mitzuspielen, <strong>aber letztlich werden sie an den Rand gedrängt und gezwungen, die Außenseiterrolle zu spielen, mit eingeschränkten Möglichkeiten und wenig Freiheit</strong>. Doch auch bewusst eine andere Rolle zu spielen fällt den Menschen schwer und ist nicht selten von geringer Dauer. Zum Beispiel würde doch niemand gerne andere Menschen gezielt verärgern, und doch gibt es Menschen, denen so etwas ungewollt zielsicher gelingt.</p>

<p>Hauptsächlich liegt diese fast wie Schicksal oder Karma erscheinende Dynamik daran, dass wir alle Zwängen unterliegen, denen wir ausgeliefert sind. Unsere Erziehung legt uns Verhaltensweisen in die Wiege, die wir fast wie Roboter automatisch abspielen. Wir sind zur Wiederholung dieses Verhaltens verdammt. In Menschenmengen werden wir stark durch unsere Instinkte beeinflusst. Wir treffen vorschnelle Handlungen, durchdenken nichts und folgen der Gruppe. Und dies sind nur ein paar Beispiele, wie unser Unterbewusstsein uns steuert.</p>

<p>Tatsächlich sind wir uns nicht bewusst, wie unbewusst wir handeln. “Der Mensch hat keinen freien Willen” ist eine Aussage, die in unserer heutigen Welt fast wie ein Tabu ist. Die meisten Menschen würden sich weigern, dies zuzugeben. Sie treffen doch alle Entscheidungen selbst. Oder doch nicht?</p>

<p>Jeder kennt es: Wir haben die besten Absichten und versuchen, eine unserer Verhaltensweisen zu verändern. Aber kaum nehmen wir uns etwas vor, schon handeln wir entgegengesetzt unseres Vorsatzes, weil dies unserem Gehirn umso vieles leichter fällt. Der alte Weg hat sich ja bewährt. Er wurde so viele Male ausgeführt, dass das doch nicht falsch sein kann. Warum ändern? Wie ändern?</p>

<p>Eine Eigenschaft des Menschen unterscheidet uns wie keine zweite von der Tierwelt. Als einziges Wesen auf dem Planeten Erde sind wir in der Lage, rational zu denken und uns selbst zu reflektieren. Hierdurch können wir unsere automatischen Verhaltensweisen, unsere Zwänge, unsere Denkmuster erkennen und bewerten. Dies erfordert Energie, sehr viel Energie. Es ist fast zu schwer für uns. Doch wenn uns dies konsistent jeden Tag gelingt, sind wir auch in der Lage, kleine Änderungen durchzuführen, langsam und stetig. Mehr ist kaum möglich. Durch viele kleine Änderungen über große Zeiträume können wir immer mehr zu dem Menschen werden, der wir gerne sein möchten.</p>

<p>Bleibt nur noch die allzu menschliche Frage nach der Abkürzung. Nach der Pille, die man nehmen kann, um nicht den langen “anstrengenden” Weg gehen zu müssen. Mir ist leider ein solches Wundermittel nicht bekannt. Aber es gibt Medizin in Form von Wissen, das helfen kann, den Weg etwas klarer zu sehen und etwas leichter voranzuschreiten. Dabei handelt es sich um bewährte Taktiken, die Veränderungen erleichtern oder erst überhaupt ermöglichen. Und diese möchte ich gerne teilen:</p>

<h3 id="seelen-ruhe">(Seelen-)Ruhe</h3>

<p>Unsere Impulse sind nicht anderes als Fäden die uns wie eine Marionette steuern. Die Fäden werden von anderen Menschen, meist unbewußt, gezogen. Ein Zustand der Ruhe wird benötigt um dieses Verhalten zu erkennen und dann eigene Entscheidungen zu treffen. Wir sollten alles daran setzen den Zustand der Ruhe und damit unser höheres Selbst zu erreichen.  Was hilft dabei:</p>

<ul>
  <li><strong>Hochwertige Arbeit:</strong> Paradoxer weise ist einer der besten Möglichkeiten Ruhe zu erlangen an Dingen zu arbeiten die Wert schaffen. Für einen Selbst und auch für andere. Hochwertige Arbeit, die einem dem persönlichen Sinn näher bringt, bringt uns in einen Zustand der der Seelenruhe sehr nahekommt. Dies wird Flow genannt. Flow ist eine sehr gute Möglichkeit ohne Angst zu sein und über sich hinaus zu wachsen.</li>
  <li><strong>Vorbereitung:</strong> so profan es klingt so wichtig ist es. Sei stets vorbereiten auf einen Ernstfall. Dadurch kannst du besser die Ruhe bewahren. Erarbeite Strategien wie du mit Problemen umgehen willst. Lass dich nicht überrumpeln.</li>
  <li><strong>Wut sind zeitweiliger Wahnsinn, vermeide sie:</strong> Tue alles um nicht aus Wut zu handeln. Sie erlaubt anderen leichtes Spiel mit dir.  Du kannst stets davon ausgehen das alles was du unter dem Einfluss von Wut tust kein gutes Ende nehmen wird. Kanalisiere die Wut in deine Arbeit. Dort kann sie gutes tun.</li>
  <li><strong>Multitasking unterbinden:</strong> Multitasking führt dich von der Ruhe weg, da du dich ständig darauf konzentrieren musst, zwischen Aufgaben zu wechseln. Das führt zu Überforderung, Unruhe und Angstzuständen. Bleibe stattdessen bei einer Aufgabe.</li>
</ul>

<h3 id="empathie">Empathie</h3>

<p>Wir können uns nicht entziehen  das wir soziale Wesen sind. Dies ist unserer Natur. Es wird immer so sein das wir stark von unseren Kollegen, Freunden, Vertrauten, u.v.m. direkt oder indirekt beeinflusst werden. Uns vor dieser Welt zu verschließen ist ein sicherer Weg in die Isolation. Daher müssen dies akzeptieren und damit arbeiten. Folgendes sind Taktiken die wir anwenden können um dies zu erreichen:</p>

<ul>
  <li><strong>Zuhören</strong>: Höre aktiv zu wenn andere Menschen mit dir reden. Reagiere niemals vorschnell und aus Eigeninteresse. Sondern lass sie die anderen reden. Versuche wirklich zu verstehen. Übernehme alles was dir nützlich erscheint. Vergiss den Rest.</li>
  <li><strong>Unterlegenheit suggerieren:</strong> Menschen wollen sich dir überlegen fühlen. Gib diesem Wunsch nach. Lass sie sich überlegen fühlen. Dies ist die beste Art andere zu manipulieren während man in Ruhe an seinen Themen arbeiten kann.</li>
  <li><strong>Gewinne niemals eine Diskussion durch Argumente sondern immer durch Taten:</strong> Argumentiere nicht sondern demonstriere. Alles andere führt zu unterschwelliger Wut und Hass.</li>
  <li><strong>Die Kunst der Abwesenheit:</strong> Wir sollten stets eine nebulöse Aura wahren und dies gezielt durch Abwesenheit bzw. nicht Verfügbarkeit unterstreichen. Hierdurch werden wir weniger vorhersehbar. Man nimmt uns nicht als Inventar war sondern wir werden in den Köpfen der Menschen präsenter, weil interessanter.</li>
</ul>

<h3 id="zeit">Zeit</h3>

<p>Was ist das wertvollste was wir besitzen? Unsere Lebenszeit.  Es ist simpel , alles was wir tun ist ein Tauschgeschäft. Wir investieren unsere Lebenszeit und bekommen etwas dafür . Meist Geld. Es ist unsere Aufgabe unsere Lebenszeit klug zu investieren in unsere positive Veränderungen. Hierzu bewährte Taktiken:</p>

<ul>
  <li><strong>Systeme:</strong> Wir können uns nicht auf unser Gehirn verlassen. Alles was wir aufnehmen ist spätestens ein paar Tage später nicht mehr in unseren Köpfen vorhanden. Vergessen!  Die Zeit die wir  z.B. in das lesen eines Buches oder das hören eines Vortrages investieren ist verschwendet. Doch gibt es einen Ausweg, das Notieren und aufbewahren von Informationen in einem vertrauenswürdigen System. Ob digital oder analog. So sind wir in der Lage unsere Aufmerksamkeit  zu speichern und sie bei Bedarf abzurufen.</li>
  <li><strong>Komponenten denken:</strong> Arbeitsresultate, Zwischenstände, Protokolle usw. sehen wir als unwichtig an. Doch sind  sie die Bausteine eines Resultats. Um Zeit zu sparen müssen wir in der Lage sein Ganze Projekte wie Lego aufzubauen. Die Lego Bausteine sind Komponenten die wir über längere Zeiträume aus unseren Notizen herausschneiden und ständig verfeinern. Dies können Vorlagen, Fragenkatalog, Diagramme usw. sein. Wichtig ist das wir sie verallgemeinern und stets auffinden können wenn wir sie benötigen. Dies wirkt, wenn richtig durchgeführt, fasst wie Magie.</li>
  <li><strong>Grenzen:</strong> Um Prioritäten zu setzen musst du Optionen haben. Optionen bekommst du wenn du deine Zeit massiv einschränkst die du investieren willst. Nun <strong>musst</strong> du wählen was wichtig ist. Nun kannst du auch nicht mehr verschwenderisch sein sondern musst dich fokussieren.  Die Zeit die du so frei machst gehört dir allein. Nutze sie gut.</li>
</ul>

<h1 id="bibliographie">Bibliographie</h1>

<p>[1] Green, Robert. The Laws of Human Nature, Profile Books, 2018</p>

<p>[2] Forte, Tjago. <a href="https://fortelabs.com/blog/just-in-time-pm-13-component-thinking/">Just-In-Time PM #13: Component Thinking</a></p>

<p>[3] Seneca. Briefe an Lucilius, Reclam, 2014</p>

<p>[4] Cal, Newport. Deep Work: Rules for Focused Success in a Distracted World. Piatkus, 2016</p>

<p>[5] Forte, Tjao. Building a Second Brain: A Proven Method to Organise Your Digital Life and Unlock Your Creative Potential (English Edition), Profile Books, 2022</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Persoenlichkeitsentwicklung" /><summary type="html"><![CDATA[Das Leben ist ein Spiel, und wir spielen alle unsere Rollen. Manche weigern sich vielleicht, dieses Spiel mitzuspielen, aber letztlich werden sie an den Rand gedrängt und gezwungen, die Außenseiterrolle zu spielen, mit eingeschränkten Möglichkeiten und wenig Freiheit. Doch auch bewusst eine andere Rolle zu spielen fällt den Menschen schwer und ist nicht selten von geringer Dauer. Zum Beispiel würde doch niemand gerne andere Menschen gezielt verärgern, und doch gibt es Menschen, denen so etwas ungewollt zielsicher gelingt.]]></summary></entry></feed>